\chapter{Ensemble}

\section{Introduction}

Un ensemble est un objet mathématique qui contient d'autres objets mathématiques distincts. Le plus souvent, quand nous parlons d'ensembles, nous parlons d'ensembles de nombres. Nous allons nous concentrer sur ce type d'ensemble.

\begin{definition}
    Un \emph{ensemble} est une collection d'objets distincts.
\end{definition}

\begin{definition}
    Un \emph{ensemble de nombre} (souvent appelé ensemble par abus de language) est une collection de nombres distincts. Nous les notons à l'aide d'accolades entre lesquelles nous listons tous les objets que l'ensemble contiens.
\end{definition}
\begin{exemple}
    $\{1, 2, 6\}$ est un ensemble contenant les nombres 1, 2 et 6.
\end{exemple}
\begin{exercice}
    Écrit l'ensemble contenant les nombres $-8$, 0, 10 et $-4$.
\end{exercice}

\begin{propriete}
    Voici quelques propriétés de base pour les ensembles.
    \begin{enumerate}
        \item Nous notons qu'un objet $a$ est dans l'ensemble $A$ comme suit: $a\in A$. Nous notons qu'un objet $a$ n'est pas dans l'ensemble $A$ comme suit: $a\not\in A$.
        \item Nous pouvons noter un ensemble de manière explicite (lister tous les éléments contenus dans l'ensemble) ou de manière formelle (en donnant une règle que tous les éléments dans l'ensemble doivent respecter). Pour noter un ensemble de manière formelle, on fait comme suit: $\{x \mid~\text{\ttfamily <~règle que $x$ doit suivre~>}\}$.
        \item L'ordre des objets dans un ensemble n'importe pas. En language mathématique, cela donne: $\{a, \dots, e, f, \dots, z\} = \{a, \dots, f, e, \dots, z\}$.
    \end{enumerate}
\end{propriete}

\begin{definition}
    L'ensemble ne contenant rien est appelé \emph{l'ensemble vide}. Il est noté $\emptyset$, ou plus rarement $\{\}$. En notation mathématique, il définit comme suit: $\forall a, a\not\in \emptyset$.
\end{definition}

\section{Opérations de base}

Les opérations avec lesquelles nous sommes familier ne fonctionnent pas sur les ensembles. Nous ne pouvons pas additionner ou multiplier deux ensembles. Cependant, nous avons de nouvelles opérations qui fonctionnent sur les ensembles (et seulement sur les ensembles).

\begin{definition}
    Une \emph{union} (notée $\cup$) est une opération binaire (sur deux ensembles) qui créé un nouvel ensemble contenant tous les éléments de ces deux ensembles. En notation mathématique: $A \cup B = \{x \mid (x\in A) \vee (x\in B)\}$.
\end{definition}
\begin{exemple}
    $\{1, 2, 5\} \cup \{-9, 0, 5\} = \{-9, 0, 1, 2, 5\}$.
\end{exemple}

\begin{definition}
    Une \emph{intersection} (notée $\cap$) est une opération binaire qui créé un nouvel ensemble contenant uniquement les objets présent dans les deux ensembles. En notation mathématique: $A \cap B = \{x\mid (x\in A) \wedge (x\in B) \}$.
\end{definition}
\begin{exemple}
    $\{1, 2, 5\} \cap \{-9, 0, 5\} = \{5\}$ et $\{1, 2, 5\} \cap \{-9, 0\} = \emptyset$.
\end{exemple}
\begin{exercice}
    Donne l'union et l'intersection des paires d'ensembles suivants: $\{9, 5, 0\}$ et $\{9, 10, 7\}$, $\{\pi, 8, 15.3\}$ et $\{\phi, 3.14, -1\}$.
\end{exercice}

\begin{definition}
    Soit $A$ et $B$ deux ensembles. Le \emph{complémentaire} de $A$ par rapport à $B$ est l'ensemble des élements présent dans $A$ mais absent de $B$. On le note $A\setminus B$.
\end{definition}
\begin{exemple}
    $\{1, 2, 3, 4\} \setminus \{1, 3, 5\} = \{2, 4\}$.
\end{exemple}
\begin{exercice}
    Donne le complément de $\{4, 5, 2, -10\}$ par rapport à $\{9, 2\}$. Quel est le résultat de $\{8, 9.9\} \setminus \{7, 8\}$?
\end{exercice}

\section{Relations entre ensembles}

Les nombres ont des relations entre eux. Par exemple, nous pouvons écrire $3<9$ ou $0.5 = \frac12$. Il existe des relations similaires pour les ensembles.

\begin{definition}
    Deux ensembles sont \emph{équivalents} si, et seulement si, ils contiennent les mêmes objets. En language mathématique, cela donne: $A = B \iff (a\in A \implies a\in B) \wedge (b\in B \implies b\in B)$.
\end{definition}
\begin{exemple}
    Les ensembles $\{4, 5, 6\}$ et $\{6, 4, 5\}$ sont équivalents étant donné qu'ils continent les mêmes nombres. Les ensembles $\{1, 2\}$ et $\{1, 2, 3\}$ ne sont pas équivalents car le second ensemble contient $3$ mais pas le premier ensemble.
\end{exemple}

\begin{definition}
    Un ensemble $A$ est un \emph{sous-ensemble} de l'ensemble $B$, noté $A\subseteq B$ si, et seulement si, tous les éléments de $A$ sont présent dans $B$. Un ensemble $A$ est un \emph{sous-ensemble strict} de l'ensemble $B$, noté $A\subset B$ si, et seulement si, tous les éléments de $A$ sont présent dans $B$ et qu'il existe au moins un élément de $B$ absent de $A$. On dit aussi que $A$ est \emph{inclus} dans $B$ ou que $A$ est \emph{strictement inclus} dans $B$.

    Un ensemble $B$ est un \emph{sur-ensemble} de l'ensemble $A$, noté $B\supseteq A$ si, et seulement si, tous les éléments de $A$ sont présent dans $B$. Un ensemble $B$ est un \emph{sur-ensemble strict} de l'ensemble $A$, noté $B\supset A$ si, et seulement si, tous les éléments de $A$ sont présent dans $B$ et qu'il existe au moins un élément de $B$ absent de $A$.
\end{definition}
\begin{exemple}
    $\{1, 2, 3\}\subset \{1, 2, 3, 5\}$, $\{8, 9\} \supset \{8\}$.
\end{exemple}


\section{Ensembles les plus utilisés}

Certains ensembles sont particulièrement utiles aux mathématiciens. Nous avons déjà vu l'un de ces ensembles: l'ensemble vide. Dans cette section, nous allons étudier d'autres ensembles particulièrement utilisés.

\begin{definition}
    L'ensemble des \emph{entiers naturels}, noté $\N$, est l'ensemble de tous les nombres entiers positifs.
\end{definition}
\begin{eclairsissement}
    Les premiers termes de $\N$ sont $0$, $1$, $2$, $3$, etc.
\end{eclairsissement}

\begin{definition}
    L'ensemble des \emph{entier relatifs}, noté $\Z$, est l'ensemble de tous les entiers.
\end{definition}
\begin{eclairsissement}
    Nous pouvons lister les termes de $\Z$ comme suit: $0$, $1$, $-1$, $2$, $-2$, etc.
\end{eclairsissement}

\begin{definition}
    L'ensemble des \emph{rationnels}, noté $\Q$, est l'ensemble des nombres qui peuvent être écrit sous forme de fraction.
\end{definition}
\begin{exemple}
    $1\in \Q$, $\pi \not\in \Q$, $-\frac12\in \Q$.
\end{exemple}

\begin{definition}
    L'ensemble des \emph{réels}, noté $\R$, est difficile à définir à notre niveau. Nous dirons simplement que avec nos connaissances, tous les nombres que nous utilisons sont des nombres réels. Les nombres qui sont dans les réels mais ne peuvent pas s'écrire sous forme de fraction (et donc ne sont pas dans $\Q$) sont només \emph{irrationnels}.
\end{definition}
\begin{eclairsissement}
    Les nombres $\pi$, $e$, $\phi$ sont des irrationnels (ils sont des nombres réels mais ne sont pas des nombres rationnels). Les nombres $1$, $0$, $4.567$ et $\frac34$ sont des nombres réels et rationnels.
\end{eclairsissement}

\vspace{1em}

\begin{exercise}
    Quelles relations pouvons-nous établir entre les ensembles $\N$, $\Z$, $\Q$ et $\R$? Autrement dit, pouvez-vous écrire lesquels sont équivalents et lesquels sont des sous-ensembles d'un autre ensemble?
\end{exercice}